<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Bb | clean code]]></title>
  <link href="http://cxymrzero.github.io/blog/categories/bb/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://cxymrzero.github.io/"/>
  <updated>2015-08-18T00:58:28+08:00</updated>
  <id>http://cxymrzero.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Mr.Zero]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[瞎扯淡 - 拖延症与项目延期]]></title>
    <link href="http://cxymrzero.github.io/blog/2015/04/25/procrastination/"/>
    <updated>2015-04-25T00:09:42+08:00</updated>
    <id>http://cxymrzero.github.io/blog/2015/04/25/procrastination</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我是一个资深的拖延症患者，症状最早可以追溯到小学的寒暑假，放假永远是痛并快乐着，整个假期基本就是一个拖延不做作业的过程，为了拖延，我真是什么事都干得出来，往往就是到了临近开学的时候就疯狂赶起作业来。那时挺羡慕“别人家的孩子”，能在放假一星期内完成所有作业。</p>

<!-- more -->


<p>多年的经验告诉我，拖延基本会让人陷入一个循环：拖延->愧疚->决定改变->失败->继续拖延。人人都想治好拖延症，可我发现拖延症似乎是绝症，并不能治好，了不起也就是缓解一下，该拖还得拖，但是我们也不能放弃治疗啊！</p>

<h3>为什么拖延</h3>

<p>知乎专栏<a href="http://zhuanlan.zhihu.com/happy">幸福课</a>里有一个关于拖延症的专题，我读完了大部分，感觉不错。动机在杭州老师分析出拖延的以下几个原因：</p>

<ul>
<li>诱惑导致的分心</li>
<li>对压力的逃避</li>
<li>对失败的恐惧</li>
<li>弱者反抗的工具</li>
<li>对未来的错估</li>
</ul>


<p>完整的解释可以看<a href="http://zhuanlan.zhihu.com/happy/19716928">这篇文章</a></p>

<p>我的拖延症总离不开社交网络，拖延的时候我常常会在微博、豆瓣、知乎中间来回刷，要知道这三个网站都是无底洞，随便哪一个一层层挖下去都能看很久。</p>

<h3>我是怎么解决的</h3>

<p>其实也并没有解决，只是稍微缓解了一点。好长一段时间里我手机的todo list软件都是爆满，150+的待办事项都很常见了、豆瓣上500+的书想读、300+的电影想看、浏览器书签里一大摞文章没看、一堆算法题没做。想到有好多事就很烦。最近发现我那些要做的事情总是存的很多，实际上分配的时间其实不多，真正沉下心来打码的时间也不多；另外，那些想做的事情都没有一个截止日期，导致我总是对要做的事感到很大压力却没有在具体的某一件事上有压力。对此，我做了几件事：</p>

<ul>
<li>睡前安排第二天的任务，把最想做的事情加到第二天的要做的事里，慢慢完成</li>
<li>延期任务修改截止日期，因为延期任务放在列表里会让人感觉对它无能为力了，其实重新设定一个截止日期，设得宽松一些会让自己更有动力完成它</li>
<li>多花时间，这个是必然的了，这段时间我基本上每天不在教室上课就是在启明做事情，感觉状态还是不错的</li>
<li>过犹不及，不要太看重任务，完成的质量和热情还是很重要的</li>
</ul>


<p>每天有自己的事之后，刷微博、微信等等的时间也少多了，形成了正反馈。</p>

<p>另外，专栏里还介绍了一种方法——试着和自己谈判。每当意识到自己要拖延时，告诉自己先做一会事情，比如做半个小时再玩，如果半个小时后自己进入了状态，想做事情了，那自然最好，如果不想做事了，就放松一下吧，也没关系~亲测有效。</p>

<h3>项目中的拖延</h3>

<p>项目管理是不是只是PM的事和程序员完全没有关系呢？我觉得不是，相反，项目的延期和程序员、设计师的关系是最大的，到今天在冰岩里合作过的几个PM我还没遇到一个能完全把控项目风险的。</p>

<p>软件工程课上我学到两点，一是任何软件都是有bug的，就看有没有人能发现；二是大部分项目都会延期，程序员总是对自己的能力估计过高。不算丰富的开发经验告诉我，有时接手一个任务，一开始可能觉得任务非常简单，对需求的理解逐渐加深后可能会发现做坑越多，发现自己的漏洞越多，项目的时间慢慢就不在自己掌控之内了。</p>

<p>在实际开发过程中，我们会经历一个产品讨论->确定需求->技术选择->开发的过程。这个过程涉及到的人会很多，就会出现沟通不足导致拖延的现象。程序员多半是脸皮薄的，有些同学会觉得自己没弄清需求再去问会让人觉得很蠢，于是开始自己琢磨，造成拖延。这时团队人员的熟悉度就非常重要，非常熟悉的同学是不可能出现这种问题的；同时对不清楚的同学的包容也很重要，如果对ta的解答不耐烦或者嘲笑ta，很可能会导致下次ta出现问题时陷入自己纠结的状态。</p>

<p>第二个坑就是技术坑了。毕竟我们都处于学习阶段，有不会的东西很正常，并且技术的世界本来就是个无底洞，谁能保证自己样样精通。碰到技术坑师傅教我的一定要学会Google，我也一直这么干，并且鄙视那些伸手党。但是我发现Google解决问题只适合于对要解决的问题有些了解，很明确问题所在的时候，如果完全一头雾水，就应该找人聊一聊，看自己哪些东西不懂，弄清大概后再搜索效率会很高，也不会浪费别人很多时间。其实没事的时候大家在启明就可以多聊一聊，聊聊最近碰到的一些问题、看到的一些新东西，交流技术上的困惑和烦恼是非常爽的一件事，我就很喜欢跟强哥聊遇到的一些坑和一些不理解的东西，这样大家成长都很快~</p>

<p>第三个坑是互相拖，尤其在人多的情况下，A和B可能都不想干活，刚好都需要跟C交流，C的活还没干完，于是A和B也不干了。这种现象很常见，尤其是客户端，设计没出图、后台没接口都能成为拖延的理由。</p>

<h3>最后</h3>

<p>其实拖延是压力管理、时间管理、自我评价等等的综合问题，只是一种现象，至于根源，还是能不能和自己好好相处，实在不行，就拖吧，也没什么大不了的，不过一定要让自己舒服，不要压抑自己，身心健康比什么都重要。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
